\normalsize{ \indent
El colegio secundario Instituto Línea Cuchilla realiza
formularios, los cuales corresponden a los alumnos y
docentes; algunos son parte legajo, mientras que otros
son generados por alguno de los miembros. Los papeles que
están en nombre del alumno, tienen gestión de los padres.
Estos documentos se realizan de forma manuscrita (si bien
hay un modelo digital que se imprime, se completan a mano),
por lo que la Coordinación Escolar debe cargar los datos
manuscritos en el sistema que poseen actualmente.
}
\newline
\normalsize{ \indent
Actualmente, se maneja a todos los alumnos y docentes con
una planilla de Excel; donde muestra los datos de cada
miembro, junto con las partes del legajo completas. Además,
los documentos que posee el colegio se hallan sólo en forma
física. Entre otros, el traspaso de información entre los
cargos se realiza cada vez que haya una solicitud de la
misma; ya que no todos tienen acceso a los mismos papeles,
a pesar de tener los derechos a los mismos.
}
\newline
\normalsize{ \indent
Por otra parte, las horas docentes se administran de forma
manual por Coordinación Escolar, donde cada uno posee su
propio horario (refiriéndose a estar impreso en el sector
que corresponde). Al igual que los legajos, el control de
las cargas horarias se realizan a través de una planilla de
Excel; donde constatar la compatibilidad de horarios
(incluyendo las horas que se cumplen fuera del
establecimiento) es tarea que realiza el personal de
Coordinación Escolar, sin ningún tipo de soporte para
validar el cambio de horarios. Cabe destacar que también
así se distingue una suplencia de una alta y baja en un
cargo u hora.
}
\newline
\normalsize{ \indent
En adición, el colegio cuenta con un seguimiento de exalumnos;
donde poseen información de su graduación y contacto. Uno de
los conflictos importantes es que no existe alguna forma de
poder asegurarse de que la información que tiene el colegio es
la actual del graduado, sólo pueden esperar a que la persona se
comunique con el colegio y confirme los datos (junto con su
identidad).
}
