\begin{itemize}
  \item Los docentes podrán completar sus legajos subiendo
  fotografías de la documentación solicitada (excepto la declaración
  jurada), aunque requerirán una validación por parte de Coordinación
  Escolar.
  \item Para la declaración jurada, estará disponible un formulario
  digital para ser completado por los docentes; a partir de la
  información dada, se puede generar un archivo que Coordinación
  Escolar imprimirá al momento que vaya tal docente a firmar
  presencialmente. Por último, el personal de Coordinación Escolar
  se encarga de subir un archivo con los escáneres de los papeles de
  la declaración jurada firmada.
  \item El personal de Coordinación Escolar podrá observar una tabla
  que muestra el estado en que se halla cada uno de los documentos
  del legajo. Se identificarán por 3 colores, cuyos significados se
  explican a continuación. El rojo implica que el Docente no subió la
  imagen del documento o no completó la declaración jurada. El
  amarillo tiene el significado de que la imagen ha sido subida, pero
  debe ser aprobada por Coordinación Escolar; o sino que el formulario
  de la declaración jurada ha sido completado, empero debe subirse tal
  documentación firmada. El verde da a entender que la imagen subida
  ha sido verificada o que Coordinación Escolar subió la declaración
  jurada firmada.
  \item Coordinación Escolar podrá subir las fotografías de los
  docentes que traigan presencialmente el material necesario o quienes
  completen la declaración jurada a mano, aunque es mucho más
  preferible que los docentes completen el último documento mencionado
  de forma digital.
  \item La Rectora tendrá la capacidad de asignar los cargos de las
  horas para cada docente según su criterio. Al principio del año,
  debe elegir obligatoriamente; aunque en medio del año puede hacer
  relevos docentes, ya sea una suplencia o un reemplazo definitivo.
  \item Coordinación podrá asignar los horarios de cada cargo dentro
  de la semana. Cada año, se realiza un cambio de horario obligatorio;
  aunque entremedio pueden existir movimientos de horas. Cabe destacar
  que se deben cumplir las condiciones mencionadas en el estudio de
  factibilidad para rotar horarios.
\end{itemize}
